

Завдання 4. Задача мінімізації нечіткої цільової ф-ції n -змінних з лінійними обмеженнями. В-6

$$L(\bar{x}) = 4x_1^2 + 2x_2^2 - 2x_1x_2 - 2x_1 \rightarrow \min_{\bar{x}}$$

$$\Delta \begin{cases} 2x_1 + x_2 \leq 4 \\ x_i \geq 0, i=1,2 \end{cases}$$

I - ітерація

$$\bar{x}^0 = (x_1 = 1; x_2 = 2)$$

$$\nabla f = \left(\frac{\partial f}{\partial x_1}, \frac{\partial f}{\partial x_2} \right) = (8x_1 - 2x_2 - 2; 4x_2 - 2x_1)$$

$$\nabla f(\bar{x}^0) = (8 - 4 - 2; 8 - 2) = (2; 6)$$

$$f_1 = 2x_1 + 6x_2$$

Нова задача ЛП:

$$Z(\bar{x}) = 2x_1 + 6x_2 \rightarrow \min_{\bar{x}}$$

$$\tilde{x}^0 = (0; 0)$$

Найдем допустимый шаг λ задан:

$$\bar{x}^{k+1} = \bar{x}^k + \lambda (\tilde{x}^k - \bar{x}^k), \quad 0 \leq \lambda_1 \leq 1$$

$$\bar{x}^1 = \bar{x}^0 + \lambda (\tilde{x}^0 - \bar{x}^0)$$

$$\bar{x}^1 = (1; 2) - \lambda_1 (1; 2) = (1 - \lambda_1; 2 - 2\lambda_1)$$

$$\begin{aligned} f &= 4x_1^2 + 2x_2^2 - 2x_1x_2 - 2x_1 = \\ &= 4(1 - \lambda_1)^2 + 2(2 - 2\lambda_1)^2 - 2(1 - \lambda_1)(2 - 2\lambda_1) - 2(1 - \lambda_1) = \\ &= (1 - \lambda_1)^2 (4 - 2 \cdot 4) - 2 \cdot 2(1 - \lambda_1) - 2(1 - \lambda_1) = \\ &= 12(1 - \lambda_1)^2 - 6(1 - \lambda_1) \end{aligned}$$

$$f' = 24(1 - \lambda_1) - 6$$

$$f' = 0$$

$$1 - \lambda_1 = \frac{6}{24} = \frac{1}{4} \Rightarrow \lambda_1 = \frac{3}{4}$$

$$\bar{x}^1 = (1 - \frac{3}{4}; 2 - \frac{3}{2}) = (\frac{1}{4}; \frac{1}{2})$$

$$f(\bar{x}^1) = 4 \cdot \frac{1}{16} + 2 \cdot \frac{1}{4} - 2 \cdot \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{2} - 2 \cdot \frac{1}{4} =$$

$$= \frac{1}{4} + \frac{1}{2} - \frac{1}{4} - \frac{1}{2} = 0$$

II - iteration

$$\nabla f(\bar{x}^1) = (2 - 1 - 2; 2 - \frac{1}{2}) = (-1; \frac{3}{2})$$

$$f_1 = -x_1 + \frac{3}{2}x_2$$

Нове ЗЛП:

$$Z(\bar{x}) = -x_1 + \frac{3}{2}x_2 \rightarrow \min_D$$

$$\bar{x}^1 = (2; 0)$$

$$\bar{x}^2 = \bar{x}^1 + \lambda(\tilde{x}^1 - \bar{x}^1), \quad 0 \leq \lambda \leq 1$$

$$\begin{aligned} \bar{x}^2 &= \left(\frac{1}{4}; \frac{1}{2}\right) + \lambda\left((2; 0) - \left(\frac{1}{4}; \frac{1}{2}\right)\right) = \\ &= \left(\frac{1}{4}; \frac{1}{2}\right) + \lambda\left(\frac{7}{4}; -\frac{1}{2}\right) = \left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}; \frac{1}{2} - \frac{\lambda}{2}\right) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} f(\bar{x}^2) &= 4\left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}\right)^2 + 2\left(\frac{1}{2} - \frac{\lambda}{2}\right)^2 - \\ &\quad - 2\left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}\right)\left(\frac{1}{2} - \frac{\lambda}{2}\right) - 2\left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}\right) = \\ &= \frac{1}{4}(1+7\lambda)^2 + \frac{1}{2}(1-\lambda)^2 - \\ &\quad - \left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}\right)(1-\lambda) - 2\left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}\right) = \\ &= \frac{1}{4}(1+7\lambda)^2 + \frac{1}{2}(1-\lambda)^2 - \left(\frac{1}{4} + \frac{7\lambda}{4}\right)(3-\lambda) = \\ &= 1 - \frac{3}{4} + \frac{\lambda}{4} - \frac{21\lambda}{4} + \frac{7\lambda^2}{4} \end{aligned}$$

$$f'(\bar{x}^2) = 0$$

$$\frac{1}{2} \cdot 7(1+7\lambda) - (1-\lambda) + \frac{1}{4} - \frac{21}{4} + \frac{7\lambda}{2} = 0$$

$$\frac{7}{2} + \frac{49\lambda}{2} - 1 + \lambda - 5 + \frac{7\lambda}{2} = 0$$

$$28\lambda + \lambda - 6 + \frac{7}{2} = 0$$

$$29\lambda = 6 - \frac{7}{2} = \frac{5}{2}$$

$$\lambda = \frac{5}{58}$$

$$\bar{x}^2 = \left(\frac{1}{4} + \frac{7 \cdot 5}{4 \cdot 58} ; \frac{1}{2} - \frac{5}{58 \cdot 2} \right) =$$

$$= \left(\frac{93}{4 \cdot 58} ; \frac{53}{58 \cdot 2} \right)$$

$$f(\bar{x}^2) = 4 \cdot \left(\frac{93}{4 \cdot 58} \right)^2 + 2 \cdot \left(\frac{53}{58 \cdot 2} \right)^2 - 2 \cdot \frac{93}{4 \cdot 58} \cdot \frac{53}{58 \cdot 2} - 2 \cdot \frac{93}{4 \cdot 58} =$$

$$= \frac{1}{4} \cdot \left(\frac{93}{58} \right)^2 + \frac{1}{2} \cdot \left(\frac{53}{58} \right)^2 - \frac{1}{4} \cdot \frac{93 \cdot 53}{(58)^2} - \frac{1}{2} \cdot \frac{93}{58} =$$

$$= \frac{1}{4} \cdot \frac{(93)^2 - 93 \cdot 53}{58^2} + \frac{1}{2} \cdot \frac{53^2 - 93 \cdot 58}{58^2} =$$

$$= \frac{93^2 - 93 \cdot 53 + 2 \cdot 53^2 - 2 \cdot 93 \cdot 58}{4 \cdot 58^2} \approx -0,1097$$

III - ітераций

$$\nabla f(\bar{x}^2) = (0,294 ; 1,026)$$

$$f_2 = -0,294x_1 + 1,026x_2$$

Маємо $3 \wedge \Pi$:

$$z(x) = -0,294 + 1,026x_2 \rightarrow \min_D$$

$$\tilde{x}^2 = (2, 0)$$

$$\bar{x}^3 = \bar{x}^2 + \lambda (\tilde{x}^2 - \bar{x}^2) =$$

$$= \left(\frac{93}{4 \cdot 58}, \frac{53}{58 \cdot 2} \right) + \lambda \left(\frac{2 \cdot 4 \cdot 58 - 93}{4 \cdot 58}, -\frac{53}{58 \cdot 2} \right) =$$

$$= \left(\frac{93 + 371\lambda}{4 \cdot 58}, \frac{53(1-\lambda)}{58 \cdot 2} \right)$$

$$f(\bar{x}^3) = 4 \left(\frac{93 + 371\lambda}{4 \cdot 58} \right)^2 + 2 \left(\frac{53(1-\lambda)}{58 \cdot 2} \right)^2 -$$

$$\frac{-2(93 + 371\lambda) \cdot 53(1-\lambda)}{8 \cdot 58^2} - \frac{93 + 371\lambda}{2 \cdot 58} =$$

$$= \frac{1}{4 \cdot 58^2} (93 + 371\lambda)^2 + \frac{1}{2 \cdot 58^2} (53(1-\lambda))^2 -$$

$$- \frac{53}{4 \cdot 58^2} (93 + 371\lambda)(1-\lambda) - \frac{371\lambda}{2 \cdot 58} - \frac{93}{2 \cdot 58} =$$

$$= \boxed{1} - \frac{53}{4 \cdot 58^2} (93 - 93\lambda + 371\lambda - 371\lambda^2) -$$

$$- \frac{371\lambda}{2 \cdot 58} - \frac{93}{2 \cdot 58}$$

$$f'(\bar{x}^3) = 0$$

$$\frac{2 \cdot 371}{4 \cdot 58^2} (93 + 371\lambda) - \frac{53^2 \cdot 2}{2 \cdot 58^2} (1-\lambda) + \frac{93 \cdot 53}{4 \cdot 58} -$$

$$-\frac{371 \cdot 53}{4 \cdot 58^2} + \frac{371 \cdot 2 \cdot 53 \lambda}{4 \cdot 58^2} - \frac{371}{2 \cdot 58} = 0 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \lambda = -0,8 < 0 \Rightarrow \{ 0 \leq \lambda \leq 1 \} \Rightarrow \lambda = 0 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \bar{x}^3 = \bar{x}^2 \Rightarrow \bar{x}^3 = \bar{x}^*$$